\documentclass[../ingenierie_de_concepts.tex]{subfiles}

\section{Identification et analyse préliminaire des risques}
\label{sec:risques}
En plus des préoccupations sociales et professionnelles, un projet d’ingénierie informatique comporte toujours des risques divers qui doivent être pris en compte lors de la gestion de projet. Compte tenu de l’envergure des travaux et du contexte universitaire, plusieurs facteurs de risque usuels présentent ici un potentiel de gravité réelle relativement faible. Ils seront tout de même abordés dans cette section. Premièrement, tout projet possède une dimension monétaire non négligeable et il est toujours préférable pour le client et l’équipe de travail de respecter les budgets. Le risque de dépassement de coûts ici est très faible. La cliente est proactive en ce qui a trait aux modifications des spécifications et ne demande pas de restructuration majeure qui pourrait entraîner des dépassements. De plus, la solution étant un produit purement logiciel dont les spécifications requièrent l’utilisation d’outils de développement “open source”, il ne devrait pas y avoir d’imprévus monétaires à ce niveau.  Cependant, puisque la gestion de projets informatiques en général est un domaine où les dépassements de coûts sont à la fois fréquents et substantiels, une contingence de 15\% du coût du projet sera prévue dans l'analyse des coûts. \\

Ensuite, il y a le risque de non-respect de l’échéancier. Pour les mêmes raisons spécifiées précédemment, soit la faible probabilité d’une restructuration majeure au niveau des spécifications, le risque pourrait être considéré minime. Par contre, les autres engagements universitaires des membres de l’équipe de projet (cours, travaux, autres projets, etc.) ainsi que leur caractère imprévisible augmentent ce risque. Pour contrevenir à ce problème, l’équipe s’est engagée à augmenter la fréquence des communications avec la cliente depuis le premier livrable, qui a subi un retard. Ce flux constant d’informations relié à la tâche aide à garder le cap et remettre les documents et produits en respectant les échéances. \\

Un autre risque potentiel concerne le manque de connaissances théoriques et pratiques des membres de l’équipe pour réaliser le projet. Plusieurs aspects techniques, tels que le développement web et la conception d'interfaces, ne font pas actuellement partie des expériences concrètes de l’équipe. La théorie sur les problèmes d’optimisations était aussi inconnue avant ce projet. Les conséquences potentielles de cet état de fait pourraient engendrer un effet de cascade où une perte de contrôle sur la réalisation du projet entraînerait finalement des dépassements significatifs de temps et de coûts. Pour remédier à cette lacune et minimiser les impacts, l’équipe prend du temps pour discuter avec la conseillère de projet et n’hésite pas à demander du matériel formatif supplémentaire. \\

Finalement, un risque considérable provient de potentielles fuites d’informations. L’usager aura à entrer des fichiers contenants des informations sur les centrales hydroélectriques pouvant être sensibles pour Rio Tinto. Ce risque serait réduit dans le cas d’une application de bureau, mais le recours à une solution web impliquant des échanges d’information entre clients et serveur via internet ouvre la porte à un plus grand nombre de menaces informatiques.   Un système d’authentification fort et des connexions sécurisées entre les composants distants seront requis afin de réduire la probabilité qu’une éventuelle attaque ne réussisse.  N’ayant pas encore abordé la conception dans le détail ni décidé du protocole de connexion sécurisé à employer, les procédures de mitigation restent à élaborer. Par contre, la norme ISO/IEC 27002 sera une référence lors de la conception. Cette norme est un standard utilisé fréquemment dans le contrôle de la sécurité de l’information.